\chapter{Referencia del Lenguaje Fortran}\label{apen1}

En este anexo se presenta una referencia resumida del lenguaje Fortran en su estándar 77, el cual es utilizado en la aplicación objeto de estudio de este trabajo de tesis. Particularmente se detallan las sentencias mas utilizadas en la aplicación en cuestión. Para mayor referencia se puede ampliar consultando \citep{Ques} o la definición del estándar, que puede consultarse en \url{https://www.fortran.com/F77_std/f77_std.html}.

\section{Estructuas de Especificación}
\subsection{COMMON}
Define una o más áreas contiguas de memoria, o bloques. También define el orden en el que las variables, arrays y records aparecen en un bloque común.
Dentro de un programa, puede haber un bloque COMMON sin nombre, pero si existen más, se les ha de asignar un nombre. Esta instrucción, seguida por una serie de instrucciones de especificación, asigna valores iniciales a entidades de bloques comunes con nombre y a la vez, establece y define estos bloques.\\

La sintaxis es:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
COMMON [/nomb/] list [[,]/[nomb1]/list1] . . .
\end{lstlisting}
\ \\
donde:\\
\textbf{nomb} es un nombre simbólico.\\
\textbf{list} es una lista de nombres de variables, nombres de arrays y declaradores de array.\\
Cuando se declaran bloques comunes con el mismo nombre en diferentes unidades de programa, estos comparten la misma área de memoria cuando se combinan en un programa ejecutable.

\section{Estructuras de Control}
\subsection{DO indexado}
Controla el procesamiento iterativo, o sea, las instrucciones de su rango se ejecutan un número especificado de veces. Tiene la forma:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
DO [s[,]] v = e1 , e2 [,e3 ]
\end{lstlisting}
\ \\
donde:\\
\textbf{s} es la etiqueta de una instrucción ejecutable, que ha de estar en la misma unidad de
programa.\\
\textbf{v} es una variable entera o real, que controla el bucle (índice).\\
\textbf{e1 ,e2 ,e3} son expresiones aritméticas.\\
La variable \textbf{v} es la variable de control, \textbf{e1} es el valor inicial que toma \textbf{v}, \textbf{e2} es el valor final y \textbf{e3} es el incremento o paso, que no puede ser cero. Si se omite \textbf{e3}, su valor por defecto es 1.
El rango de una DO incluye todas las instrucciones que siguen a la misma DO hasta la instrucción terminal, la última del rango.\\
La instrucción terminal no puede ser:\\
\begin{itemize}
\item una GOTO incondicional o asignada.
\item un IF aritmético.
\item un bloque IF.
\item ELSE , ELSE IF , END IF , RETURN , STOP, END , otra DO.
\end{itemize}
\ \\
El número de ejecuciones del rango de una DO, llamado contador de iteraciones viene dado por:\\
MAX(INT($(e2 - e1 + e3 )/e3$), 0)\\
donde INT(x) representa la funcio?n parte entera de x.
Y las etapas seguidas en la ejecucio?n son las siguientes:
\begin{enumerate}[1.]
 \item Se evalúa el contador = INT($(e2 - e1 + e3)/e3$)
 \item Se hace v = e1
 \item Si contador es mayor que cero, entonces:
  \begin{enumerate}[a)]
   \item Ejecutar las instrucciones del rango del bucle
   \item Asignar v = v + e3
   \item Decrementar el contador (contador=contador-1). Si contador es mayor que cero, repetir el bucle.  
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{GOTO incondicional}
Las instrucciones GOTO transfieren el control dentro de una unidad de programa. Dependiendo del valor de una expresión, el control se transfiere, bien a la misma instrucción siempre, o bien a una de un determinado conjunto de instrucciones.
En el caso del GOTO incondicional, transfiere el control a la misma instrucción cada vez que se ejecuta. Tiene la forma:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
GOTO s
\end{lstlisting}
\ \\
donde \textbf{s} es la etiqueta de una instrucción ejecutable que está en la misma unidad de programa de la instrucción GOTO.

\subsection{Sentencias IF}
Transfieren el control condicionalmente, o bien ejecutan condicionalmente una instrucción o bloque de instrucciones. Nos interesan dos tipos:
\begin{itemize}
\item IF aritmético
\item IF lógico
\end{itemize}

La decisión de transferir el control o ejecutar la sentencia o bloque de sentencias está basada en la evaluación de una expresión en la instrucción IF.

\subsubsection{IF aritmético}
Transfiere el control condicionalmente a una de tres sentencias, según sea el valor de la expresión que aparece en la instrucción IF . Tiene la forma:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
IF (e) s1 ,s2 ,s3
\end{lstlisting}
donde:\\
\textbf{e} es una expresión aritmética (de cualquier tipo salvo compleja, lógica o caracter).\\
\textbf{s1, s2, s3} son etiquetas de instrucciones ejecutables de la misma unidad de programa.
\begin{itemize}
\item las tres etiquetas \textbf{s1, s2, s3} son obligatorias, aunque no tienen que ser distintas.
\item se evalu?a la expresio?n \textbf{e} y se transfiere el control a una de las tres etiquetas como se ve en la tabla \ref{tab:tabIFar}.
\end{itemize}

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \emph{Si el valor de e es} & El control pasa a \\ 
\hline 
%\hline
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} menor que cero & etiqueta s1 \\
%\hline
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} igual a cero & etiqueta s2 \\
%\hline
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} mayor a cero & etiqueta s3 \\
\hline
\end{tabular} 
\caption {Evaluación de IF aritmético.}
\label{tab:tabIFar}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{IF lógico}
Ejecuta condicionalmente una única sentencia dependiendo del valor de la expresión lógica que aparece en la instrucción IF. Tiene la forma:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
IF (e) sentencia
\end{lstlisting}
donde:\\
\textbf{e} es una expresión lógica.\\
\textbf{sentencia} es una sentencia Fortran completa, ejecutable, excepto una instrucción DO, END DO, bloque IF u otro IF lógico.
\begin{itemize}
\item Se evalúa la expresión lógica \textbf{e}. Si su valor es verdadero,se ejecuta ``sentencia''.\\ Si es falso, se transfiere el control a la siguiente instrucción ejecutable después del IF, sin ejecutarse ``sentencia''.
\end{itemize}


\section{Entrada Salida y Manejo de Archivos}

En Fortran el término archivo se usa para cualquier cosa que se pueda manejar con READ o WRITE: el término cubre no solo los ficheros de datos alamacenados en disco o cinta sino también periféricos tales como impresoras o terminales.

Antes de que pueda ser usado, un Archivo externo se ha de conectar via una instrucción OPEN a una unidad de I/O (valores entre 1 y 99).\\ Existen unidades preconectadas con valores por defecto, como 5=teclado y 6=pantalla.
Los archivos son referenciados via sus números de unidad.
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
OPEN(UNIT=1, FILE=?B:INPUT.DAT?, STATUS=?OLD?)
OPEN(UNIT=9, FILE=?PRINTOUT?, STATUS=?NEW?)
\end{lstlisting}

Se debe tener en cuenta que la conexión entre un fichero y una unidad persiste hasta que:
\begin{itemize}
\item el programa termina (STOP,END).
\item otra instrucción OPEN conecta otro archivo a la misma unidad.
\item se ejecuta una instrucción CLOSE para esa unidad.
\end{itemize}

Las unidades de E/S son un recurso global que puede ser utilizado por cualquier unidad de programa, que usarán todas el mismo número de unidad (se le puede pasar a un procedimiento como un argumento).

\subsection{Formato}
El programador puede establecer un formato específico para manejar la entrada/salida a través de la instrucción FORMAT, contrario a la manera libre o sin formato como READ(*,*). La instrucción tiene la forma:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
label  format(fmt1,fmt2,...,fmtn)
\end{lstlisting}
donde:\\
\textbf{label} es una etiqueta que referencia a la sentencia format.\\
\textbf{fmt1, fmt2 hasta fmtn} son expresiones de formato que pueden indicar un tipo de dato ó ser una cadena de caracteres. Por ejemplo para dar formato a la salida que imprime un resultado, podría utilizarse la siguiente sentencia:
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
157  format('El total es = ', I10)
\end{lstlisting}
En el ejemplo lo que está entre ' ' es una cadena de caracteres y la expresión de formato es I10.\\
\bigskip
Se establece que:
\begin{itemize}
\item La sentencia FORMAT debe tener etiqueta (ej. 157). FORMAT puede estar en cualquier lugar en la unidad de programación (pero después de PROGRAM, SUBROUTINE o FUNCTION y antes de END). No es ejecutable. 
\item En FORMAT, El caracter X indica dejar un espacio (uso: 1X, 2X, etc, pero no X sin número delante). El caracter / pasa una línea (// pasa dos l ??neas, etc).
\item Tipos de datos (los números son simplemente ejemplos):\\ 
\begin{table}[h]
%\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} I6 & Datos tipo INTEGER\\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} F13.6 & Datos tipo REAL y REAL*8\\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} E13.6 ó D13.6 & Datos tipo REAL y REAL*8. Escribe con exponente: -0.320E-04\\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} G13.6 & El compilador elige escribir como F13.6 ó como E13.6 (ó D13.6).\\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \multirow{2}{*}{L5} & Datos tipo LOGICAL. En escritura produce T o F,\\
& en lectura acepta T, F, .TRUE. y .FALSE.\\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} A & Datos tipo CHARACTER \\
\\
\rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \multirow{2}{*}{A5} & En lectura, lee los 5 últimos caracteres (es decir, los que están a la derecha).\\
& En escritura, escribe los 5 primeros caracteres.\\
\end{tabular} 
\label{tab:tabFormat}
%\end{center}
\end{table}
\item Los paréntesis dentro de formatos indican repetición de esa parte del formato:\\
\begin{lstlisting}[style=For, numbers=none]
           WRITE(*,15) (I,A(I),B(I),I=1,10)\\
      15   FORMAT(I10,/,2(1X,E20.16))
\end{lstlisting}
\end{itemize}